%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% writeLaTeX Example: A quick guide to LaTeX
%
% Source: Dave Richeson (divisbyzero.com), Dickinson College
% 
% A one-size-fits-all LaTeX cheat sheet. Kept to two pages, so it 
% can be printed (double-sided) on one piece of paper
% 
% Feel free to distribute this example, but please keep the referral
% to divisbyzero.com
% 

\documentclass[11pt,landscape,a4]{article}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage{ucs}
\usepackage[frenchb]{babel}
\usepackage{amssymb,amsmath,amsthm,amsfonts}
\usepackage{multicol,multirow}
\usepackage{calc}
\usepackage{ifthen}
\usepackage[landscape]{geometry}
\usepackage[colorlinks=true,citecolor=blue,linkcolor=blue]{hyperref}
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}
\usepackage{array}
\usepackage{pgf,tikz}
\usetikzlibrary{arrows}

\usepackage{listings}
\lstset{language=Python}
\usepackage{color}

\definecolor{mygreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{mygray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mymauve}{rgb}{0.58,0,0.82}

\newcommand{\epoch}{\textbf{epoch }}
\newcommand{\header}{\textbf{header }}

\lstset{ %
	backgroundcolor=\color{white},   % choose the background color; you must add \usepackage{color} or \usepackage{xcolor}
	basicstyle=\ttfamily,            % the size of the fonts that are used for the code
	breakatwhitespace=false,         % sets if automatic breaks should only happen at whitespace
	breaklines=true,                 % sets automatic line breaking
	captionpos=none,                    % sets the caption-position to bottom
	commentstyle=\color{mygreen},    % comment style
	deletekeywords={...},            % if you want to delete keywords from the given language
	escapeinside={\%*}{*)},          % if you want to add LaTeX within your code
	extendedchars=true,              % lets you use non-ASCII characters; for 8-bits encodings only, does not work with UTF-8
	frame=single,	                   % adds a frame around the code
	keepspaces=true,                 % keeps spaces in text, useful for keeping indentation of code (possibly needs columns=flexible)
	keywordstyle=\color{blue},       % keyword style
	language=Python,                 % the language of the code
	otherkeywords={*,...},            % if you want to add more keywords to the set
	numbers=left,                    % where to put the line-numbers; possible values are (none, left, right)
	numbersep=5pt,                   % how far the line-numbers are from the code
	numberstyle=\tiny\color{mygray}, % the style that is used for the line-numbers
	rulecolor=\color{mygray},         % if not set, the frame-color may be changed on line-breaks within not-black text (e.g. comments (green here))
	showspaces=false,                % show spaces everywhere adding particular underscores; it overrides 'showstringspaces'
	showstringspaces=false,          % underline spaces within strings only
	showtabs=false,                  % show tabs within strings adding particular underscores
	stepnumber=2,                    % the step between two line-numbers. If it's 1, each line will be numbered
	stringstyle=\color{mymauve},     % string literal style
	tabsize=2,	                   % sets default tabsize to 2 spaces
	title=\lstname,                   % show the filename of files included with \lstinputlisting; also try caption instead of title
	belowskip=5pt,
	aboveskip=5pt,
	boxpos=c,
	framexbottommargin=0pt,
	framextopmargin=0pt
}

\newcommand{\tgps}[0]{$\operatorname{gpsdatetime}$ }
\geometry{top=1cm,left=1cm,right=1cm,bottom=1cm}

%\ifthenelse{\lengthtest { \paperwidth = 11in}}
%    { \geometry{top=.4in,left=.5in,right=.4in,bottom=.5in} }
%	{\ifthenelse{ \lengthtest{ \paperwidth = 297mm}}
%		{\geometry{top=1cm,left=1cm,right=1cm,bottom=2cm} }
%		{\geometry{top=1cm,left=1cm,right=1cm,bottom=2cm} }
%	}
\pagestyle{empty}
\makeatletter
%\renewcommand{\section}{\@startsection{section}{1}{0mm}%
%                                {-1ex plus -.5ex minus -.2ex}%
%                                {0.5ex plus 5.2ex}%x
%                                {\normalfont\large\bfseries}}
%\renewcommand{\subsection}{\@startsection{subsection}{2}{0mm}%
%                                {-1ex plus -.5ex minus -.2ex}%
%                                {0.5ex plus .2ex}%
%                                {\normalfont\normalsize\bfseries}}
%\renewcommand{\subsubsection}{\@startsection{subsubsection}{3}{0mm}%
%                                {-1ex plus -.5ex minus -.2ex}%
%                                {1ex plus .2ex}%
%                                {\normalfont\small\bfseries}}
\makeatother
\setcounter{secnumdepth}{0}
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{0pt plus 0.5ex}
% -----------------------------------------------------------------------

\title{pyGnssToolbox - Package pour l'enseignement des GNSS}

\begin{document}

\raggedright
\footnotesize

\begin{center}
	\begin{tabular}{m{.15\textwidth} m{.6\textwidth}}
\includegraphics[width=2.6cm]{./logos/ensg2.png} & \Large{\textbf{pyGnssToolbox - Package pour l'enseignement des GNSS}} \\
	\end{tabular}
\end{center}

%\begin{center}
%	\includegraphics[width=2.6cm]{./logos/ensg2.png} 
%    \Large{\textbf{pyGnssToolbox - Package pour l'enseignement des GNSS}} \\
%\end{center}

\setlength{\columnseprule}{0.4pt}
\setlength{\premulticols}{12pt}
\setlength{\postmulticols}{12pt}
\setlength{\multicolsep}{12pt}
\setlength{\columnsep}{25pt}
\begin{multicols}{3}

%\flushcolumns

\section{Généralités}

\subsection{Import des modules}


\begin{lstlisting}
# Gestions des ephemerides 
import gnsstoolbox.orbits as orb

# Donnees GNSS (fichiers rinex "o") 
import gnsstoolbox.rinex_o as rx

# Outils de calcul (rotations, conversions de coordonnees...)
import gnsstoolbox.gnsstools as tools

# Calcul sur le code
import gnsstoolbox.gnss_process as proc

# Constantes utiles
import gnsstoolbox.gnss_const as const

# Corrections (troposphere, antennes...)
import gnsstoolbox.gnss_corr as corr
\end{lstlisting}

\section{Module gnss\_const}

{\footnotesize \begin{center}
		\begin{tabular}{|l|p{2.6cm}|p{2.6cm}|}
			\hline
			\textbf{Constante} & \textbf{Description} & \textbf{Unité} \\ \hline
			c  & célérité & 299792458.0 $\operatorname{m.s^{-1}}$ \\ \hline
			f1  & fréquence L1 gps & 1.57542e9 Hz \\ \hline
			f2  & fréquence L2 gps & 1.22760e9 Hz \\ \hline
			f5  & fréquence L5 gps & 1.17645e9 Hz \\ \hline
		\end{tabular}
	\end{center}}

\section{Module Orbits}

\subsection{Structure}

La classe orbit contient toutes les informations d'orbites :
\begin{itemize}
	\item NAV\_dataG : message de navigation GPS (liste par satellite de liste par époque)
	\item NAV\_dataE : message de navigation Galileo
	\item NAV\_dataR : message de navigation Glonass
	\item G : orbite précise GPS
	\item E : orbite précise Galileo
	\item R : orbite précise Glonass		
\end{itemize} 

\begin{center}
	\includegraphics[width=7cm]{./diagrammes/classe_orbits.png}
\end{center}

\subsection{Chargement}

\begin{itemize}
	\item Chargement d'un fichier d'éphémérides radiodiffusées  (*.yyn ou *.yyg)
	{\footnotesize \begin{lstlisting}
Orb = orbits.orbit()
Orb.loadRinexN('brdm1500.13p')  
\end{lstlisting}}
	\item Chargement d'un fichier d'éphémérides précises (*.sp3)
	{\footnotesize \begin{lstlisting}
Orb = orbits.orbit()
Orb.loadSp3(['igs17424.sp3','igl17424.sp3','grm17424.sp3'])  	
ou 
Orb.loadSp3('igs17424.sp3') 
\end{lstlisting}}	
\end{itemize}

\subsection{Accès aux données}


\begin{itemize}
	\item Récupération des informations d'un fichier d'éphémérides radiodiffusées 

	{\footnotesize \begin{lstlisting}
Eph = Orb.getEphemeris(constellation,PRN,mjd)
try:
	print("TOC : ",Eph.tgps.st_iso_epoch())
except:
	print("Unable to find satellite")	
\end{lstlisting}}

Exemple :

	{\footnotesize \begin{lstlisting}
Eph = Orb.getEphemeris('G',14,55480.265)
sqrt_a = Eph.sqrt_a
e = Eph.e 	
\end{lstlisting}} 
	
	\item Récupération des informations d'un fichier d'éphémérides précises
	
	{\footnotesize \begin{lstlisting}
(orb,nl) = Orb.getSp3('G',5) # Satellite GPS, PRN 5
# 'G' : GPS, 'E' : Galileo, 'R' : Glonass
X = orb[:,1] # les coordonnees X a tous les instants du fichier sp3
Y = orb[:,2]
Z = orb[:,3]
\end{lstlisting}}	
\end{itemize}

\subsection{Calcul de la position d'un satellite}

Calcul de la position ECEF et du dte d'un satellite donné par sa constellation ('G','E','R'), son PRN, un instant mjd et éventuellement un degré dans le cas d'orbites précises calculées avec un polynôme de Lagrange. 

{\footnotesize \begin{lstlisting}
X, Y, Z, dte = Orb.calcSatCoord(const,PRN,mjd,degree)
\end{lstlisting}}

Un objet de la classe debug est ajouté lors du calcul à l'objet de la classe Orbit. Il contient les résultats des calculs intermédiaires. Ses attributs correspondent aux étapes intermédiaires du calcul.

Pour y accéder : 
{\footnotesize \begin{lstlisting}
print(Orb.debug.__dict__)
\end{lstlisting}} 

\section{Module Rinex\_o}

\begin{center}
	\includegraphics[width=8cm]{./diagrammes/classe_rinex_o.png}
\end{center}

\subsection{Chargement}

Chargement d'un fichier rinex d'observation (*.yyo)
{\footnotesize \begin{lstlisting}
Rnx = rx.rinex_o()
Rnx.loadRinexO('smne1500.13o') 
\end{lstlisting}}

\subsection{Accès aux données}

\begin{itemize}
\item Récupération d'un objet \epoch pour une date donnée en MJD :
{\footnotesize \begin{lstlisting}
t=gpst.gpsdatetime()
t.rinex_t('13  5 30  1  0 30.0000000')
Ep = Rnx.getEpochByMjd(t.mjd)
\end{lstlisting}}
\item Récupération d'un objet \header pour une date donnée en MJD :
{\footnotesize \begin{lstlisting}
Hd = Rnx.getHeaderByMjd(t.mjd)
\end{lstlisting}}
\item Récupération d'un attribut d'un \header
{\footnotesize \begin{lstlisting}
X0 = Hd.X
\end{lstlisting}}
\item Impression écran d'un objet \header ou \epoch
{\footnotesize \begin{lstlisting}
print(Hd)
print(Ep)
\end{lstlisting}}
\item Accès à un observable dans une \epoch :
{\footnotesize \begin{lstlisting}
C1 = Ep.getObs("C1","G", 31)
\end{lstlisting}}
ou 
{\footnotesize \begin{lstlisting}
S = Ep.getSat("G", 31)
C1 = S.getObs("C1")
\end{lstlisting}}
ou (valable uniquement pour le C/A code)
{\footnotesize \begin{lstlisting}
C1 = Ep.getSat("G", 31).C1
\end{lstlisting}}
\item Récupération des observations communes pour une même époque dans 2 rinex :
{\footnotesize \begin{lstlisting}
	Ep_base,Ep_rover = rinex_base.getCommonEpochs(rinex_rover, 56442)
\end{lstlisting}}





\end{itemize}


\section{Module gnsstools}

\begin{itemize}
\item toolGeoCartGRS80 : conversion de coordonnées géographiques vers des coordonnées cartésiennes. Les angles en entrée sont en radians.
{\footnotesize \begin{lstlisting}
X,Y,Z = tools.toolGeoCartGRS80(lon,lat,h)
\end{lstlisting}}
\item toolCartGeoGRS80 : conversion de coordonnées cartésiennes vers des coordonnées géographiques. Les angles sont en radians.
{\footnotesize \begin{lstlisting}
lon,lat,h = tools.toolCartGeoGRS80(X,Y,Z)
\end{lstlisting}}
\item toolCartLocGRS80 : conversion de coordonnées cartésiennes vers des coordonnées locales référencées au point de coordonnées X0,Y0,Z0.
{\footnotesize \begin{lstlisting}
x, y, z = tools.toolCartLocGRS80(X0,Y0,Z0,X,Y,Z)
\end{lstlisting}}
\item toolAzEle : calcul de l'azimut et l'élévation (radians) d'un ou plusieurs satellites de coordonnées Xs,Ys,Zs (scalaire ou vecteur) vu(s) depuis un point de coordonnées X,Y,Z.
{\footnotesize \begin{lstlisting}
Az, Ele = tools.toolAzEle(X,Y,Z,Xs,Ys,Zs)
\end{lstlisting}}
\item toolRotX, toolRotY, toolRotZ : calcul d'une rotation d'angle $\alpha$ radians autour de l'axe X, Y ou Z d'un point de coordonnées X,Y,Z. 
{\footnotesize \begin{lstlisting}
X,Y,Z =  tools.toolRotX(X,Y,Z,alpha)
\end{lstlisting}}
\end{itemize}	



\section{Module gnss\_process}
\begin{itemize}
\item TrilatGps : trilatération à 4 paramètres (X,Y,Z,cdtr)
{\footnotesize \begin{lstlisting}
X,Y,Z,cdtr,sigma0_2,V,Qxx = trilatGps(PosSat,Dobs,X0)
\end{lstlisting}}
\item TrilatGnss : trilatération à 4,5 ou 6 paramètres (X,Y,Z,cdtr,[cGGTO,cGPGL])
{\footnotesize \begin{lstlisting}
X,Y,Z,cdtr,cGGTO,cGPGL,sigma0_2,V,Qxx =  trilatGnss(PosSat,Dobs,X0,sat_index)
\end{lstlisting}}
\item TrilatGnssPonderationElev : trilatération à 4,5 ou 6 paramètres (X,Y,Z,cdtr,[cGGTO,cGPGL]) avec pondération sur l'élévation.
{\footnotesize \begin{lstlisting}
X,Y,Z,cdtr,cGGTO,cGPGL,sigma0_2,V,Qxx =  trilatGnssPonderationElev(PosSat,Dobs,X0,sat_index,ElevSat)
\end{lstlisting}}
\end{itemize}

\hrule
Jacques Beilin - ENSG, 31 mars 2023 
\end{multicols}

\end{document}
